陳雲：「母語」是控制香港人，將香港人洗腦的政治話題

九七之後的母語，是控制香港人，將香港人洗腦的政治話題。什麼時候，你會被問及自己的母語是什麼？在外國。例如你去了法國定居，移民官會循例問你的母語是什麼，因為你在法國是外國人，是移民。法國官員會不會問一個看來是法國人的國民，他們的母語是什麼？不會囉。他們會感受到被冒犯的（being offended）。

母語是令你自我與故國故土脫離的觀念，將香港人與新移民等同的觀念，你的母語是廣東話，新移民的母語是普通話，大家咁高咁大。你跟住政府的問題來團團轉，自己回答，說我的母語是廣東話，你就中計，自己瀨嘢。你變成在自己家園內的陌生人（stranger in one's home land）。 因為你跟住講母語這個觀念，香港就變到阿媽都唔認得你。

你以為共產黨好蠢？不會囉。港共政府高層，有一群專家的，他們在玩弄邪惡的群眾心理學與語言改造（共產黨無樣叻，最叻呢樣）。例如廣東話明明是講「早晨」，頂多是跟隨雅言，講「早安」，但一群在香港土生土長、五六十歲的港官，偏偏跟隨北方土語，講「早上好」。

陳雲重申，粵語是香港官話，是香港一百多年來的中文官方交流語，不須辯論，也不能改變。除非你自己蠢。

提你

粵語係官方語言
正如英國都係冇法例明但大家都知英文係
唔需要強調
母語教育係壓抑粵語

戇鳩(on9)

國師又未食藥

人黎 餵國師食藥

恍然大悟

除咗 "母語", 其實仲有好多, 例如 "繁體字" (正體字) v 殘體字

因為好多香港人對自己廣東話,正體字歷史認識都缺乏

先會比共匪個套意識洗左腦

痴線

而家唔係香港人主動辯論，
係中共要說非成是，咁都唔同佢辯論？

陳云根講d 野不嬲明幫香港實質扶共滅港
就好似當初佢提出取消香港政策法一樣

法律地位上既參考：

[高質] 淺談廣東話在《法定語文條例》下的地位

母語是令你自我與故國故土脫離的觀念，將香港人與新移民等同的觀念，你的母語是廣東話，新移民的母語是普通話，大家咁高咁大。

你跟住政府的問題來團團轉，自己回答，說我的母語是廣東話，你就中計，自己瀨嘢。你變成在自己家園內的陌生人（stranger in one's home land）。

因為你跟住講母語這個觀念，香港就變到阿媽都唔認得你。

點解係我係陌生人？唔係蝗係陌生人？

政府帶頭話廣東話唔係母語，香港人應該唔反對唔回應，等哩個觀念變既成事實先叫做唔奶野？

反雲黨無聲出只留下負皮

智商低真係唔好學人評論政治

又嚟係一啲廢嘢後面加英譯

呢段嘢都睇到我拗晒頭，
不過佢就會話你智商唔夠。

出現了

政府拋個波出黎，你去接，同放狗有乜分別？
港共統治方式一向都係靠呢招，香港人就甘願做反應彈既角色，永遠處下風。
你以為自己出聲反對就叫反抗，覺得自己有道理，其實就配合緊政府耍太極。

咁表面既操作手法真係唔識人講政治，做返個民眾算啦
又唔識又成日想當家作主，抵你地有今日啦

下? 有幾難明?

咁有乜高招應對？唔理佢？

即係政府話廣東話唔係母語，市民唔應該提出任何反對？
咁23條？
Dq議員？
都應該唔反對？
雖然政府好多時夾硬黎
出聲vs 唔出聲，邊樣'下風'多啲？

云伯日日都係自己facebook批評政府
用你邏輯係咪一樣係'接波'，落下風'？

咁講原來777唔答先係最本土

放肆！國師可以呼風喚雨，隨意皇天擊殺賣港狗官（作法需時，等到2046年差唔多架啦！）
豈是你班賤民可比？

云伯邏輯：
如果有人問美國佬母語係咩
佢答英文
會唔會變左'家園內的陌生人'？

所以千祈唔好問人母語係咩

你依家係市民定想做評論人？
你想做市民咁你想比咩反應都得
不過站在一個政治人物既角度去考慮係應該有大局觀
講屌你老母 政府食屎狗 林鄭減地獄個個人都識講，選個議員，揀個民意代表，政治領袖出黎並唔係做呢啲野

陳雲冇後代(offsprings)
事事以自己為中心
認為所有事物都 理所當然：

國民教育理所當然冇咁易洗人腦
母語理所當然系廣東話
樓市升到頂理所當然會冧

偏偏呢D議題對下一代影晌深遠

最撚反智係成班轉profile pic

陳雲寫過既粵語學既書睇怕你一本都未睇過啦
人地仲係學者年代已經透過著作去將知識留比下一代
你唔係以為依家係政府設定既框架下去嘈會有用呀嘛
係你地講埋啲無謂野既時候，人地早十年八年已經親力親為做教育工作
反雲真係無腦

咁立法會制度係都喺政府框架下，云伯又去選？
基本法都係喺人大框架下，云伯又去修改？

我只係而平民乙件
而云伯
1) 並無區分市民vs.評論人既回應要有唔同
2) 係否定回應哩個問題, 唔係話回應得好唔好, 我既質議上面講咗, 政府係將廣東話由母語降格做方言, 社會上冇人反對就會弄假成真
3) 云伯既其中一個理由, "令你自我與故國故土脫離的觀念" , 不知所云, 我唔知點解自認母語係廣東話會令我自我同香港脫離

但第二理由, "將香港人與新移民等同的觀念", "你的母語是廣東話，新移民的母語是普通話，大家咁高咁大"
有一定道理, 因為可以由此引申到以反對歧視母語名義唔俾人反蝗語

母語係民族概念, 香港官方/流通語言係地域概念, 將個焦點由香港官方/流通語言 shift去母語係蝕章

諗起哩篇假膠文:

【語言平等】

近日，甲寅年總理中學爆出勁嚴重的種族欺凌事件（傳送門：

對此，我們再度呼籲政府立即著手修改《種族歧視條例》，將內地人及新移民等身份納入其中，並將一切對不同種族和族群的不友善行為列為刑事罪！

同時，政府應立即修改《種族歧視條例》內對教學言語的豁免條款，確保在港內地人和各少數民族不會因語言問題而處於劣勢。語言平等應是政府在未來幾年施政中應大力推動的東西。

延伸閱讀：

【支持廢除《種族歧視條例》授課語言豁免：不能摒棄法律原則】

未放暑假都咁多小學

城邦狗敢答我未？定係仲請教緊老屍？

傳教傳到來呢度

咁應該點做？可否指點？

國師既意思係一啲不證自明既事實根本唔需要由當事人辯論,呢個係一件好羞恥既事.

情況就好似你係男人呢個事實唔會因為人地話你係女人而改變,但你就因為人地一句說話而當眾除褲露jer,再搵醫生證明自己咩色素高過咩色素所以係男人,再係fb貼"我係男人",急不及待澄清自己一樣咁愚蠢.

bingo

你都ON9，而家就係踏入緊指鹿為馬嘅年代，
當新一代被洗腦普通話係母語後，你覺得廣東話係母語先係異類，
仲覺得自己嗰套係真理所以唔理，你當自己係哲學家呀？
用下個死人腦啦！仲信件弱智青山病人

云伯不嬲都想將廣東話指為雅言, 屬於佢幻想既華夏皇朝一部份, 云伯心態就係考左N年都考唔到科舉既腐儒思想

即你有人話你老母係男人 你唔駛咁急辯護

你堅持用母語黎同支那辯論就會得出你講既結果.因為你係間接承認廣東話之所以係法定語言係因為多香港人用,而呢個論點係二三十年後支那人多過香港人既時候就會不堪一擊.

事實上廣東話就係香港既通用語言,係官話,不論有幾多人用都好,呢點係不證自明. 要守護既係呢點.

你認為係不證自明，唔代表其他人係？
你估辯論係真係為咗說服政府？係話畀全世界知個政府幾無賴咋
繼續活喺自己世界扮智者啦

陳雲：讀得懂這篇的貼文，需要智商100左右。

都係既,第二時有人話你呀媽係男人,記得同班人講"我呀媽有波有西架,仲有醫生紙證明佢有月經證明佢係女人!而家唔係同你辯論,係想話俾人知你有幾無賴!"

當由小學、中學都教係阿媽係男人，
你覺得班細佬唔會有懷疑？
瞓醒未呀？

咁呢樣就係另一個問題,我講既就係要守護廣東話係香港通用語言同官方語言,而唔係要同人證明廣東話係自己母語,否則如果人地例如新香港人母語係支那話,你就被迫要尊重佢既母語而唔係鼓勵佢學習廣東話作為香港交流語.

透過辯論指出港共荒謬，嘛係最有效嘅守護手段囉
同埋尊重別人母語=唔鼓勵學廣東話係乜邏輯？
陳雲邏輯呀？
同埋而家呢個話題幾時有唔尊重母語係其他語言嘅人？

今次佢既論點同19才子差唔多

最on 9 有班傻仔
肉緊班蝗二代唔講廣東話

Agger
連人地講既論點都分析唔到

若果要用母語而唔係香港官話黎做反擊,最後必定需要尊重唔講廣東話既人既母語,當然正常情況下呢樣野無可無不可,不過由於對手係支那,必然會揸住呢點而要求支那話係香港有一定地位,加上越黎越多支那人入境,基於所謂尊重母語既原則,終歸會蠶食廣東話既法定地位.

總之一句講哂,廣東話同英文係香港既法定語言亦係日常交流語,不論你母語係乜,係香港就要用廣東話/英文同人交流,就係咁多.

好難明咩？
你可以反對，但唔應該用「廣東話係我地母語」作為論點
用母語嘅概念好危險，只要母語係普通話嘅人多過係廣東話嘅人，政府就大條道理要學校用普通話教學
明明廣東話一直(自古以來)都係香港嘅官話，而且比起普通話呢種人工語言保留更多嘅華夏古語，更加優雅，點解仲要用「廣東話係我地母語」呢個論點呢？

又搬華夏出黎
香港就係香港，華乜撚野夏

我後面都有考慮哩點
但係，政府話粵語唔係母語
你反駁可以點唔講粵語係母語呢？
母語係香港人母語
但教育，推廣，使用粵語係因為粵語係香港官方語文
我認為應該係咁

《【批判思考練習】粵語不是香港人的母語？》＠ 書生百用
近日教育局刊出的一篇文章（註一），主張「粵語不是香港人的母語」，內容震驚港人，但立論看起來有根有據。但只要略懂思考方法，便能輕易拆其謬論。寫此文，就當做一做思考方法練習。

該篇文章的內容可以詮釋成以下的論證：
1. 「母語」該定義為「本（民）族語」 （根據教育局的定義）
2. 漢族人的母語是漢語 （根據 1 ）
3. 香港人多數是漢族人
4. 所以，香港人的母語（只能）是漢語 （根據 2 , 3 ）
5. 方言從定義上是指一種語言的地域變體，因而不可能是本族語 （根據教育局的定義）
6. 粵語只是漢語方言之一
7. 粵語（從概念上）不可能是漢族人的母語 （根據 5 , 6 ）
8. 粵語（從概念上）不可能是香港人的母語 （根據 3 , 7 ）

只要把其推論用以上方式清楚表達出來，便不難發現其狡猾之處。我相信許多人第一時間反應的是，為何前提 (1) 是合理的？
「母語」何以應該定義為「本族語」？一般來說，「母語」的定義應該是：(A). 「我父母所慣用的語言 X ， X 便為我母語」；或(B). 「我自幼所學的語言、慣常用來思考和溝通的第一語言 X ， X 便為我母語」。按 (A) 或 (B) 任一定義，大部分香港人的母語確實是粵語。

我不懂語言學，但至少將「母語」定義為「本族語」，是明顯有違「母語」的日常用法，而且這日常用法亦是不少學者所採用的用法。如果要把「母語」定義為「本族語」，並非不可，但必須要說明其理據何在，不能隨便作定義。

如果該文作者僅僅強制將「母語」規約定義為「本族語」（註二），然後由此推論出「粵語從概念上不可能是香港人的母語」，其實就是犯了思考方法所說的「強定成空」毛病（註三）。這情況就如同我們把「漢語」定義為「只有漢朝時代的人才會說的古語言」，然後推論出「現在所有中國人說的都並非漢語（因為現在並非漢朝）」一樣荒誕。

即使從地域的共同語來說，大部分居港人士都是使用粵語作為第一語言溝通說話。如果有所謂「香港人」這個地域共同體（最簡單直接是用「香港永久居民」作「香港人」的定義），而且母語是指某地域共同體的常用語言，那麼香港人的母語顯然是粵語。當然，如果未來愈來愈少香港人識講粵語，官方就可以大義凜然說香港的母語（共同體常用的語言）並非粵語 — 而這正正可能是政府的目的。

事實上，除了以上問題外，論證中的幾個前提與推論都可以被合理地質疑。

譬如前提 (6) 是可以從社會語言學上提出質疑。其中的「漢語」到底是指什麼語言？為何粵語應該被置放在漢族的語言系統之中，並因而列為漢語的方言之一？為何粵語不可以是其他族群、民族的主要語言？

另外，有些人可能挑戰前提 (3) ，即香港人並非漢族人。當然，那又要重申問，「漢族」的定義是什麼？「民族」的定義是什麼？只是個人主觀的身份認同，還是具有客觀標準去界定？

最後，我們可以很合理地挑戰從 (3) 推論到 (4)，或者 (7) 推論到 (8) ，因為兩者都需要預設「那些多數的香港人只能是漢族人」。但這為何是事實？如果香港人本身可構成一民族，那麼即使香港人多數是漢族人也好，我們也可以根據 (1) 的定義合理地宣稱「香港人（香港民族）的母語是粵語」。另外，如果一個人可以同時歸屬兩個不同的民族，一個既是香港（民族）又是漢族的人，他／她就可以同時合理宣稱「我的母語是粵語與漢語」。

以上的論證分析看似只是彫蟲小技，但幾個分析都指向一個深度問題：這次爭論涉及的並非純粹描述性的語言學事實，而是有意識形態滲透在裡頭，即它必定觸及民族、身份認同等政治敏感的概念。故此，我們可以合理地推測，教育局出這篇文章，顯然是想爭奪「母語」的定義話語權，並滲透「香港人是漢族人」這種民族概念。如果再加上近年政府常常吹捧的「普教中」與「以普通話取代粵語」的疑雲，那便令人更確信這是政府否定「粵語」地位的其中一項政治工程了。

#網上牽起我的母語是粵語或廣東話也是可悲的另類奇觀
#政府總是要挑戰常識的極限
#粵語 #母語 #思考方法

========================
【註腳】
[1]
[2] 「規約定義」是指「對字詞賦予新的用法」
[3] 「強定成空」是指在沒有合理的理由下扭曲字詞的日常用法，籍此製造「雖然為真但沒有信息內容」的結論。
========================

香港冇法例定義廣東話係官方語文
如果你用官方語文或者更on9既香港官話去保衛廣東話
咁聽日香港立法將普通話列為唯一官方語文你係咪就講普通話

而家楊潤雄係講「粵語唔係香港人母語」，你答「粵語係官話」嘛九唔搭八囉，同埋即係間接承認楊講嘅嘢係正確。
同埋官話係指官方語言，即係政治層面嘅嘢，佢大可以話香港已經係中國一部份，所以官方語言轉普通話係好順理成章，起碼佢有個立論。
你用「粵語係普通香港人母語」反駁，一嚟對題，二嚟呢個目前嚟講，係全世界大部份人認同嘅不爭事實，亦唔會因為改變政策就立即改變到，
佢夾硬指鹿為馬更容易引起民情反彈，而家連楊潤雄都跪低認自己母語係粵語。

至於「係香港就要用廣東話/英文同人交流」只係香港人平時自發要做嘅事，並唔係今次嘅爭拗點，唔通有人喺香港講其他語言就係拉晒去坐監？

而家城邦狗嘅做法就好似一個用腳去踢籃球嘅笑一個用手掂籃球嘅人唔識打波，
將啲嘢倒轉嚟講。

司法機構多次以普通話審訊, 法律上從來唔存在廣東話係香港官話

不過陳云根尻UP 香港官話已經令到班教徒好撚high

迷雲黨係咁無恥架啦，仲話人哋只識負評，
而家幾位巴打秒殺佢哋，佢哋剩係識負評啲COMMENT，
柒咗咁多次仲好意思上嚟宣傳邪教。

多次即係幾多次?

陳雲重申，粵語是香港官話，是香港一百多年來的中文官方交流語，不須辯論，也不能改變。除非你自己蠢。

又答非所問遊花園，而家講緊政府硬將一套錯嘅塞畀下一代，
我同你洗鬼辯論咩，係透過辯論嚟搞大件事呀，自己蠢過隻豬仲好意思笑人。

仲未有人敢答你，孔雀大師講幾句丫

佢癲得嚟

雖然想挑戰佢 又喺度玩無限延伸同偽命題

但今次真係叉能住唔倒

如果去到要立法, 講乜撚母語都母撚用啦

想搞到幾大? 佔中?

即係政府一立法香港官話係普通話就跪低？
原來係做順民呀

咁你幾時起義?

如果用「母語」呢個概念來決定學校教育用既語言，
咁係咪將來係香港講普通話既學生佔大多數，
政府就可以大條道理推普教中？甚至將普通話取代粵語官方地位？

理論上係，正如當殖民香港到一定程度，繼而令大部份民意支持一啲損害香港原身文化或制度，雖然我唔想咁，但亦係直接民主嘅一種結果。
不過相較之下，純粹以「香港官話為粵語」為反駁點就更白痴，政府一將官話set為普通話就一招收你皮。

唔做順民就要即刻起義，咁你班城邦狗搞乜社運？返青山打飛機啦

即刻即係幾時?

每日>150人都已經係一蕉收你皮

係呀，不過唔係即時，你嗰套係即時呀，傻仔

你問埋佢幾時起義啦！
唔通佔領又係做順民？

你都on9撚鳩鳩既 點解會有母語既存在係因為香港法定語文係中文同英文 呢個就係香港特別之處
你用外國做例子 自然就唔會有呢個問題啦 日本自然係用日文 韓國用韓文 美國雖然冇寫到明 但法律都只係用英文寫 所以都係英文

官話好似寫係中文 唔係寫明粵語/廣東話
所以點解150+普教中 係廿年後會改變成個結構

點即時呀? 乜原來中國已經依法將普通話已經變成香港官話呀?

唔敢答又東拉西扯呀?

叫你唔好雙重準備呀！人蠢無藥醫

叫你唔好雙重標準呀！人蠢無藥醫

你覺得佢做唔出？

咁做咗未呀? 即時

等你班群眾唔同佢辯論，指鹿為馬都無人理嘛做囉，
中共用緊咩手段都唔知，用下個腦啦

係你話唔做順民就等同要起義，
而家你哋迴力標打返自己呀！
柒夠未呀？城邦狗

官方語言 同 母語之爭
香港人係一個總稱
而香港人又細分咗唔同國家族群嘅人係到
雖然彼此都係香港人
但同時存在佢地嘅母語
香港嘅菲律賓人嘅母語係菲律賓話
無理由會話係粵語架嘛？
即係除非
香港呢個地方淨係得講粵語
每個人一出世就係講粵語
無其他語言存在架啦
咁就可以講「粵語係香港嘅母語」

所以淨係講母語
好難拗得掂
依家個問題其實係
「用普通話嚟取代粵語作為香港嘅官方語言」
如果用「粵語係香港母語」作為反駁理據係講唔通

小一試題: 請從以上文章中找出"城邦狗"要起義的文字

又開始有幻視,自我感覺良好

有人就係因為盲反搞到失明

香港嘅法定語言係乜嘢？
中文同英文

中文？
其實係好撚狡猾嘅
普通話係中文
粵語又係中文
只係香港以粵語嚟作為主流應用嘅中文
但從來無明確講過話粵語就係香港嘅法定語言

而依家問題係
將普通話作為香港嘅法定語言
咁講係未會清晰啲？？

廣州已有先例

如果延伸去討論，咁好多國家都唔係剩係得一種母語，
例如因為有一班亞裔美國人嘅母語如果唔係英文，
又會唔會話「英文唔係美國人嘅母語」？
雖然咬文嚼字嘅話可能有得拗，但起碼「英文係美國人嘅母語」起碼唔會有好大爭議，
又或者索性改一改字眼「英文係普遍／大多數美國人嘅母語」、「粵語係普遍／大多數香港人嘅母語」，咁喺呢一刻就必然係客觀陳述。
正如「基督教國家」都唔一定全部國民都係信基督，純粹係一種主流宗教。

一個正常地方，佢哋決定咩係官話，理論上係基於多數人係咩母語，
但中共要執行政治任務，自然唔會考慮普世標準，
最慣常嘅手段就係以所謂「國情」呀、「政治考慮」呀呢啲龍門任佢搬嘅嘢做藉口，
如果糾纏於香港呢一刻係咪官話，佢大可用全國應統一官方語言為理由將香港官方語言清楚寫明係普通話，當呢樣政策已成定局後，又用「香港官方語言」為理由再逐步消滅粵語。

採用「粵語為（普遍）香港人的母語」作反擊主論述，除上可以避免上以上政治陷阱，
普遍市民在意「母語」一定遠勝於「官話」，因為官話最基本嘅用途只係官場對話，
莫講過政治冷感嘅人，連支持民主嘅人都好可能覺得「官話」同自身嘅關係相對遙遠好多，就會無咁著緊政府改變官話，甚至乎可以唔GOOGLE就肯定「香港官話」嘅人都唔多。
所以要取得最大公約數嘅方法，一定係先肯定粵語作為普遍香港人母語嘅地位，最以此作立論，捍衛粵語係香港官話呢項政策。

我笑你咁快跪低做順民，你就問我幾時起義，咁即係唔做順民就要起義囉！
云伯參與佔領喎！乜順民會佔領咩？
既然云伯都唔係順民，點解佢唔起義？
死撐係無用架，正常人都覺得你兜得幾肉酸

幻視點夠云伯嚟呀？
又中共座上客，又話共產黨會守信，又話啲總統首相搵佢取經，又話唔祭天導致車禍，
佢啲笑柄夠出本書啦

最弊係中共從來唔會重視某一個族群所使用嘅母語
港獨派用粵語係香港母語作為理據
純粹只係某個族群係到熱血沸騰地自high嘅感性表現嚟
中共從來唔會在乎呢樣嘢
佢仲會大大力恥笑添

點解要用粵語作為香港法定語言
重點唔係因為佢係母語
而係佢比普通話更有地位、更有價值、更優越
詳細嘅嘢陳雲都講得好清楚

完全係兩種唔同層次嘅理據

兜來兜去都仲係唔敢答

多撚餘陳雲廢老

唔敢直接回應, 又開始東拉西扯了

用「母語」作為理據
咁會係一種「文化保育」嘅問題
個層次低到呢…

項莊舞劍嘅嘢, 智商少過100都知, 係盲反撚唔知

比普通話更有地位、更有價值、更優越

我唔知你從咩角度去引證呢點，
但如果純粹係以地位、價值、優越度去決定用咩作官方語言，而唔係考慮主流母語係乜，
咁係咪揀出一個全球最有地位、價值、優越度嘅語言，再所有國家以此作官話？

你真係無得救，柒咗邊都唔知？定係扮緊傻？
講緊你迴力標又東拉西扯，
我以上講嘅邊句有錯？你直接答我啦喂

你跟住政府的問題來團團轉，自己回答，說我的母語是廣東話，你就中計，自己瀨嘢。你變成在自己家園內的陌生人（stranger in one's home land）。

第一段仲講得通
依段又開始唔食藥
係唔係「陌生人」係睇你能唔能夠融入社會
我識廣東話 寫正體字 支持本土 可以係香港謀生生活 母語係埃及文都唔會變乜9陌生人啦大佬

你答咗未呀, 即時

如果你係維吾爾人就明點解

我都無講過唔做順民等於要立即起義，
我都未有PLANING起義點答你，
云伯唔做順民，咁佢起義呀？到你答。

普通話嘅意義係咩？
「普遍共通、普遍通用」之全國共通語言
咁中共仲會唔會在乎你用邊種母語？

母語 同 官方語言嘅分別係咩？
一個係情意結
另一個係方便管治

點解要用粵語作為官方語言？
因為方便管治囉

呢個係一般人同當權者分別唔同嘅視野
你會用母語嚟做官方語言
純粹係因為你係屬於果個族群嘅一份子
用咗感性嘅情意結嚟作為理據

唔跪低做順民但自己又唔起義, 咁你即係想點呢?

想知國師起義, 你自己問佢囉

真係唔在乎就唔會搞啲咁嘅嘢，中共而家就係想老屈香港人母語係普通話，繼而逐步同化。定係你覺得真係香港班官擦錯鞋，中共完全無呢個意思？

方便管治嘛係建基於粵語係普遍香港人母語呢個POINT，唔通用非主流語言先方便管治咩？

即係喺你眼中，唔做順民同起義之間完全無空間，
即係話一係笠聲唔出，一係就推翻政權，中間嗰啲就唔係人嚟？

正常國師

咁快失憶唔記得自己講過乜?

你get錯我意思

我係話
中共唔會在乎香港人用粵語係母語嚟作為官方語言嘅理據
唔係話中共懶得理香港人自己想點就點

中共唔會重視某個族群所用嘅母語
佢仲會用「方言」嚟眨低該群所用嘅母語嘅價值

即係話粵語對中共嚟講係香港其中一種方言
對中共嚟講係毫無價值
同中共解釋「因為粵語係香港母語」係無意義
用唔到呢樣嘢嚟說服

而
「方便管治嘛係建基於粵語係普遍香港人母語呢個POINT，唔通用非主流語言先方便管治咩？」

咁普通話嘅目的就係咁
佢係要消滅你嘅歷史、文化、價值…

我笑你做順民，你問我幾起義，咁即係話唔順民就要起義啦！
跟住我用返你個標準去笑云伯唔做順民但又唔起義咋，咁都睇唔明，你有無腦架？
定係又想耍無賴話唔係呢個意思？

FINE，以中共一貫強硬嘅態度，你有呢種諗法我唔會話你錯，
但當然我仍覺得以「粵語目前係香港官話」作理由更站不住腳，理據上面講過啦

而你提到
點解要用粵語作為官方語言？
因為方便管治囉
其實我本身唔肯定你講乜，因為無咗主語，而睇返你呢個留言，我更唔確定爭拗點係乜。

扮睇唔到呀?

lm

都幾肯定係智商唔夠所以睇唔明

邊句有乜問題？

用你嘅智商參透下啦

城邦狗唔夠人駁就講智商乜乜，仲有無第二招？

我係話香港人以
「粵語係香港人嘅母語嚟作為香港官方語言」
嚟做理據
係說服唔到中共
因為中共唔在乎香港人用咩母語
佢只在乎香港人一定要用普通話
所以無論用咩感性理由都係無用

另一樣就係
我上面講咗好多次
粵語唔係香港人唯一母語
係包括，但不限於
係因為香港人唔係單一種族嘅體群
佢地同樣生活係香港
生於香港
但卻有各自各屬於佢地嘅母語
廣東話：89.1%
普通話：1.85%
其他中國方言：3.15%
英語：4.1%
其他語言：1.8%

粵語的確係香港呢個地方嘅主流語言
但唔係代表呢樣就係所有香港人嘅母語

其實明唔明呢句嘢係點解？？？

母語 同 法定語言
係兩種唔同定義嘅嘢嚟
「用某種族群嘅母語作為法定語言」
係無錯
係因為對當權者嚟講
個種語言係有佢嘅利用價值係到呀嘛
而粵語對中共嚟講就係無利用價值

我唔知大部係人點諗，其實我從來都唔係打算「說服」中共呢啲無賴政權，
只不過係透過民情反彈嚟令佢有所顧忌，而要累積民怨就需要利用最貼身嘅表達方式，
情況就好似佔領行動咁，我真係唔太相信有人會抱著「等中共明白真普選對香港人有乜好處」，透過道理嚟令中共讓步，純粹係想帶出「你唔畀真普選就有排煩」呢個訊息，
即係「粵語係普遍香港人母語」呢個道理，其實係想令確信呢個道理嘅香港人加入，而唔係令中共對呢啲細路仔都明嘅事實茅塞頓開。（唔通趙高真心相信隻鹿係馬咩？）

我梗係知道「粵語的確係香港呢個地方嘅主流語言，但唔係代表呢樣就係所有香港人嘅母語」啦，
但就係教育局開MAP炮話「粵語唔係香港人母語」，
如果撇除返佢嘅動機，係呢句說話上，你可以解讀為「因為唔係100%香港人母語為粵語，所以成立。」又或者「香港人嘅母語其實係普通話，所以以後應該以普通話取代粵語，普教中應該推廣到更多層面」嘅潛台詞，
我就唔會咁天真覺得係前者嘅意思囉！

至於你話「用粵語作官話會容易管治」為理由說服中共我都覺得唔WORK，首先佢可以繼續一邊宣稱香港官話，係兩文三語，一邊推行普教中，到時機成熟時再以普通話為廣泛語言為理由將香港官話定為普通話，不過嗰時已經係文化清洗成功，改唔改分別唔大。
又或者，佢再大刀闊斧啲，先再官話改為普通話，再以作基礙更順理成章消滅粵語。
所以如果你唔用「母語」呢個POINT，純粹以政治操作嚟同佢周旋，我覺得更易畀佢耍走。

BTW，比較某啲智弱，你嘅論點真係高質好多

我明利用「母語」可以激起講粵語嘅香港人嘅共鳴
所以我先話「粵語係香港人嘅母語」係一種情意結感性理據

但係用母語作為理據
正正就係畀位中共嚟反駁

啱啱我有個新鮮滾熱辣嘅真事例子
有位老師問個學生嘅母語係咩
然後個學生用流利嘅廣東話回應
「我係四川人，我嘅母語係四川話」

「母語」呢個字用錯咗
焦點太亂
應該用「粵語本來就係香港人嘅主流語言」先啱
譬如教育主要係用粵語
政府官員主要使用嘅係粵語
打官司又會用到粵語
媒體會用粵語
人與人之間嘅交流普遍都係用粵語
粵語本來就係香港人嘅最主流、最普遍、最通用嘅語言
一直都用緊
而且係有深厚嘅歷史作為基礎
只要教育制度容許
粵文仲可以代替依家所學到嘅書面語
所以無需要用普通話嚟代替粵語

同埋如果淨係用「母語」嚟拗
其實係帶有種族歧視嘅意味係入面
會出現種族鬥爭
然後就內鬥不停係到拗

咁你又點由「主流語言」跳躍到「香港官話」呢個新名詞？諗住加個官字就型d，定云伯仲念念不忘想做官？

主流語言中共一樣可以用每日150清洗你

同埋城邦狗無視司法機構可因應實際情況以粵語或者普通話聆訊

乜嘢事呀？？？
不嬲都有官方語言 Official language 呢樣嘢架啦

印度有兩種官方語言添
一種係傳統印地語
另一種係英語

咁依家的確係用粵語作為主流語言呀嘛
咁既然粵語在香港係主流、普遍、通用
點解仲要用普通話啫？？？

做乜啫你

香港官方語言只係中英文
粵語只係主流語

咁香港嘅官方語言(法定語言)係「中文」呀嘛

咁中文又係乜嘢？

所以我未話應以「主流語言」提升至「官方語言」囉
中文係好廣泛嘅
廣東話係中文、普通話係中文、福建話又係中文、潮州話、上海話…乜撚嘢都係中文

咁既然香港粵語已經係主流
點解唔可以好明確咁成為香港嘅官方語言呢？

關於呢個問題又會有爭拗點，
既然而家中文係官方語文，咁粵語又係中文嘅一種，係咪代表香港官方語言已經包埋粵語？
咁講除非政府話要寧寧舍舍剔除中文內嘅粵語，又或者重新定義中文完全等於普通話，
否則喺官話政策上，民眾應該乜都唔使做。
定係你覺得要改為「粵文/廣東話、英文」為官方語言？不妨開放態度討論下

雖然依家兩文三語係中英文粵語普通話英語

但如果硬性規定咗政府內部都係用粵文粵語英文英語嘅話
政府會用，咁教育上都會用到啦
咁民眾層面就唔需要再膽心粵語會被普通話或者其他語言所取代啦
而普通話就好似學日文咁
自己有需要先去學囉
只係依家官方語言係「中文」
根本任佢搬龍門任佢噏
直到有一日中共終於好明確咁講
「普通話先係中文囉」
咁粵語粵文就食撚得屎

想問下，如果話粵語係官話，咁呢個政府其實更加隨時可以改官方語言做普通話，仲易過同你爭論咩母唔母語啦？咁咪仲仆街？

咁都係名張目膽咁改
而家你用母語呢個point打
政府可以話有部分人母語係北話
所以部分人用北話敎學 部分人用粵語敎學
部分部分下就會全部人都變咗人北話敎學
明未?

方向無話錯嘅，不過我覺得係太理想化件事，
首先中共係想文化清洗，真係無動機由白話文改為粵文，後退返個進程，
其二就算講民意，起碼我讀書嗰時，中文教科書已經係教白話文，亦唔覺有好大聲音申訴點解唔係教粵文，
要做到呢項目的，首先要持續發起語文運動。

香港人包括咗唔同族群嘅人係到
譬如菲律賓人、印度人、尼泊爾人、巴基斯坦人……
佢地有各自屬於自己嘅母語
但佢地依然需要學習粵語
就算上中文堂都係以粵語授課為多
係因為粵語係香港主流語言

而我提議就係將粵語粵文
呢種香港主流嘅語言
賦予法律地位
成為香港官方法定語言
咁粵語就提升咗層次
其他語言就係次等
無關重要

就好似當年英殖香港
有段時間英文係唯一嘅官方法定語言
你識講識寫就係優越嘅上流人士
呢種觀念直到依家仍然仲存在

所以陳雲咪講雅言囉
一個剩係得粗口嘅語言冇可能可以有好高地位
同樣
一個累贅嘅語言都冇可能有好高地位 (啲人會問翻你咁長氣點解唔用翻北文)

所以其實
陳雲就係想推行呢樣嘢

雖然佢未必算係最正宗…

老實講
睇得陳雲多
我都懷疑班港獨派/自決派背後究竟係咩人

越唔應該行嘅方向就越去行
係都要用埋啲大中華膠(我就咁睇班中老年人有80%係大中華膠)會起晒鋼嘅方法
係都要用粗鄙嘅方法寫粵文
係都要講「支那」（用「中國」咪幾好，又可以突顯敵我意識，又冇咁起鋼）
係都要講「胡語」（用「北話」咪幾好，你踩人踩到咁 班大中華膠剩係當你憤青）
明明用中性嘅詞彙去辨明敵我先係最好，一方面顯示自己好冷靜咁唔當敵人係自己人，二嚟都係尊重敵人，無謂講啲人地當你係憤青嘅野

連登又喺到瘋狂捧黃之鋒(峰? 懶得check) 人地美國佬咪又係當你大唔透嘅細路 當年反國敎嗰陣高登有人係咁瘋狂追擊叫佢順便反埋北敎中同埋敎會學校 佢有冇出現吖? 剩係識得羣埋班販民到 都算 反國敎反到一半散band叫人投票 呢啲唔係連登仔最憎嘅階段性勝利咩 都唔知點解有人捧

梁天琦又係 去法庭應訊冇問題 搵代表律師柒咗啲啫 承擔唔起港獨失敗後果唔該收收皮先啦 屌 邊有革命領袖革到咁撚樣? 冇咁大個頭就唔好戴大朵帽 當年袁崇煥 吹到五年平遼 失皮之後都要斬頭負擔責任啦 唔潛逃外國搞革命都算 咁咪潛逃外國消失囉 當年王丹 吾爾開希都係咁 都未到好柒啫 好嘞 去法庭應訊要搵代表律師? 你以為真係打得甩咩? 你以為真係減到刑咩? 欲加之罪 何患無辭 不如好好地用法庭應訊呢個機會好似卡斯楚咁發表演說好過啦 學連登仔最鍾意嘅侵侵話渣 我唔覺得一個俾人俘虜嘅士兵係英雄 但連登仔又捧呢個人做英雄喎

都唔知背後推風助勢嘅人收咗幾多錢 不過算啦 咁講多咪又係俾人屈係陳雲班黐綫信徒

港獨/本土大把人唔同背景, 不過陳云根係乜人就好清楚
董建華年代呢條禿伯跟何志平入去政府做官, 何志平就同路公公搞能源基金會
之後禿伯冇官做就去嶺大教書, 可惜冇出過journal 就俾人唔續約

不過禿伯勁想入番去做官:

Wan Chin

2013年10月30日

（機密）同沈旭輝見面會談一小時。我的意見：

1. 梁振英即使是英方特務，做的事卻不令英方得益，因為英方是行籠絡政治（engagement politics）的。他掌握了香港制度的保護，騙了特首之位。找一群無賴朋黨來支持自己。是為自己謀事。此人必須除去。

2. 我答應了在下屆政府出任要職，並且說我的網友毫不介意加入政府或政府、建制的周邊服務組織。他們要的是生存空間和發展機會。

3. 目前青年人的問題，是生存空間受阻，一旦這個解決了。他們樂於加入主流和建制，恢復往日的engagement politics。

4. 我分析左翼的問題。用政治經濟學，說他們得到主流或作狀反政府的建制吸納，生存空間受到保障，仕途有希望，故此會採取意識形態的方法，而不是右翼的生存空間鬥爭的方法。他們的系統理論，由於不受到右翼的挑戰，不會改變。不必寄望於他們。

5. 右翼不會組織化。一旦組織化，會走向左翼。HKAM就是例證。右翼是執政後主流用的，主流建制應該開放空間，容納右翼思想的青年人加入。他說他會盡力幫忙。

可惜美夢俾突然殺出黎既689破壞左

魚蛋革命之後, 陳云根同熱狗係咁做攝石人叨光

跟住政府逼害, 無論上庭又好, 出走外地又好熱狗同青城都一樣抽水, 但呢班熱狗同青城其實一直同鍵盤戰士冇分別, 不過佢地個鍵盤可以做到公就佢嬴字就你輸

所以咪冇人捧陳雲囉
係唔知點解有人捧梁天琦同黃之鋒啫

將粵語提昇做官方語言冇問題
但未提昇前就宣稱佢係"香港官話"就有問題

根據司法機構, 中文包含普通話, 廣東話及其他方言

例如呢D?

呢位巴打 似乎我阻你搵食喎

雖然我無意幫佢辯護 但你想狙擊陳雲都狙擊得好啲啦
你post得陳雲呢個post 出嚟 係咪即係同意
「一個剩係得粗口嘅語言冇可能可以有好高地位」?

要知道 唔同意佢人品 同埋唔同意佢觀點 係兩回事

現今條例只係針對書寫文本
即中文同英文為法定語文

政府對中文口講嘅表達形式係冇規定
佢哋認為口講嘅理解一般係指廣東話，亦可包括普通話
所以政府主要提供呢兩種語言嘅傳譯服務
而立法會就限廣東話、普通話同英文為會議用嘅語言

呢點好

似乎有啲人想要攻擊根叔多過想要討論粵語地位問題

根叔唔係無錢無地位，講野又無人理嘅咩 點解仲要係咁追殺佢

咁他日共匪倒台用另一種有更多華夏古語既方言做全國官話, 你係咪就會放棄廣東話?
仲有講左好多次粵語係香港近呢一百年主流語, 從來冇官方認證做乜差"官話"

守護廣東話出發點係保衛香港文化定中華文化? 你係咁用華夏雅言做包裝註定你一生一世做中國人

雅言呢個概念本身語意不清, 你地話根叔講既係雅言, 我咪拎呢段確認下係咪你地定義既雅言

就好似街邊有個乞衣無端端除晒衫祼跑大家都會報警拉左佢咁

我邊句話講「根叔講既係雅言」?

我諗最盡都係呢句「所以陳雲咪講雅言囉」
可能我講得唔清楚 我講得清楚啲
「所以陳雲咪講雅言呢個槪念囉」
滿意未

姑勿論陳雲嘅用字係咪雅言
我而家係咪可以視你同意「一個剩係得粗口嘅語言冇可能可以有好高地位」呢句statement?

阻人搵食猶如殺人父母
係咁㗎喇

係嘅、係嘅，本土派阻止咗云伯做中共座上客，真係罪大惡極

巴打呀，你不如驗下腦啦

以事論事
巴打你同唔同意「一個剩係得粗口嘅語言冇可能可以有好高地位」呢句statement? 雖然呢個唔係陳雲嘅exact wording 但呢個都係陳雲嘅觀點

你同意嘅我冇必要同你討論 因為我同你持相同觀點
你唔同意嘅我都冇必要同你討論 因為我覺得你係戇鳩

我問完又問雅言呢個概念既定義係乜? 但冇人答我
就好似"香港官話"呢個新造詞, 一樣冇人講得清楚個定義

其實我呢句statement無乜意見，首先我唔係語言專家，無謂獻醜，亦無書包拋，
不過我唔覺得廣東話剩係得粗口，仲有好多文字係介乎係雅言（我覺得）同通俗文字，
你從來唔會見我質疑云伯講嘅華夏文化、沙龍文化，因為我都唔曉呢啲，你亦無需用呢啲嚟大我。

我只係用正常人嘅邏輯去引證云伯某啲政治論述同言行係幾咁荒謬，
普羅大眾包括本土派對佢嘅評擊好多都好正常，唔需要陰謀論去諗邊個收咗錢，
唔好成日話未食藥去兜啦，下下做完柒嘢就話未食藥，咁佢嘛好著數。

雅語同香港官話呢個兩個詞點解我唔夠膽代陳雲答你 就算佢呢D槪念最尾會自相矛盾都唔出奇

但姑勿論呢啲
但陳雲明顯有個觀點「一個剩係得粗口嘅語言冇可能可以有好高地位」
巴打你又係咪同意呢? 當然巴打你可能又會問我「地位」點解呢 不過你要問嘅話當我棄權啦 唔想同啲無謂人講野

可能有人喺上面係咁狙擊陳雲所以我有少少起鋼啦
我唔否認有陳雲某D論述係得啖笑嘅 例如「節慶過後隨地垃圾係人之常情」
但係上面有人明顯為反而反
將我嘅句子斷章取義
就好令人質疑佢嘅目的囉

雅言既然冇人解釋到係乜, 咁就暫時當佢同"香港官話"都係bullshit

至於你問既野, 一種語言唔會淨係得粗口, 本身你講既野都唔存在我又可以點comment?

我用字唔精準係我錯 但巴打你係咪真係理解唔到我意思呢? 起碼上面有個巴打理解到我意思
不過冇所謂啦 我而家 好好咁再問你一次
「一個語言若果畀人嘅印象係滿天粗口嘅話 佢嘅社會文化地位會好低」
巴打你同唔同意? 然而呢個係陳雲嘅觀點

我唔明呢個問題有咩好迴避 正如陳雲話阿媽係女人你都冇可能唔答呢個問題 最多答
「係 你都黐綫嘅」嘅啫

一針見血

好老實睇你想要既受眾係乜野人, 低俗喜劇一樣好多人當神片
粗口同社會文化呢樣野我真係冇view

我入黎只係黎指出根叔有好多語意含混既term , 叫大家小心

講遠D 佢都扭曲左"建國"同"城邦"原本認知既意思

你咁都唔同意嘅話我剩係可以話你好小心囉

我唔認為佢有扭曲呢兩個字 係香港人對兩個字理解唔夠啫
美國起義係建國 加拿大根據西敏法令建國都係建國
古希臘城邦係城邦 genova/ hansa/ venezia都係城邦
祇不過你剩係知前面嗰種意思 你冇諗過後面嗰種意思啫 (唔知你係真唔知定假唔知)
不過算啦 佢個城邦論有你班人喺到推波助浪 都唔會成功㗎喇 使咩咁擔心
我睇好香港有50%機會喺5年獨立 (戴翻個50%頭盔先)(戴多個頭盔 我唔同意香港獨立)

繼續off topic
不過獨立咗又點
巴打你自己喺另一個post都睇到香港人成堆暗啞底都大中華膠
根本冇命運自主嘅覺悟 (雖然呢個字俾佔中三恥用爛咗 但我都喺到都照用啦)
又冇民主呢個concept
香港(好多)人想要嘅係賢人政治 唔係民主 亦都唔係獨立

香港人想要嘅真係賢人政治？ 我諗香港人對當權者嘅唯一要求，就係俾空間佢地默默生存。甚至唔係搵錢同發達，香港人只係需要一份養得起自己同家人嘅薪水，然後就可以從此縮埋一二角，唔再講野。

我唔熟既野唔會俾意見
根叔話97年7月1日香港已經建左國，好難唔話佢扭曲
至於城邦，有教徒選舉時大大聲fb話新加坡唔係城邦，香港先係呢句令我印象勁深刻；而根叔亦將好多所謂華夏既野僭建去城邦呢兩個字度

建國嘅話 用翻加拿大做標準 好難話佢講錯 始終冇一條好clear嘅綫 理論上獨立嘅政府 法院 貨幣 敎育系統 經濟地位 除咗冇軍事同冇一部分外交權之外（香港係可以同其他地方簽經濟條約）係可以理解為中國嘅附庸國
我印象中佢嘅城邦是指緊神聖羅馬帝國入面嗰種城邦 以呢個標準嚟講 而家嘅新加坡的確稱唔上係城邦 最多稱得上古希臘嗰種城邦

其實Google"香港官話"除咗雲伯啲言論之外都冇乜幾多
查返香港法定語文條例，其實入面剩係提過一句
「在政府或公職人員與公眾人士之間的事務往來上以及在法院程序上，中文和英文是香港的法定語文。 」
成份條例完全冇出現過廣東話/粵語嘅字眼
而中文呢隻文字本來就可以用好多隻唔同嘅語言讀出
如果話呢句代表到廣東話，咁點解唔係代表緊同樣好似廣東話咁可以用中文漢字寫出嚟又有原住民講嘅客家話呢
中文同英文唔同，英文點讀都係咁款，最多有口音
但係中文呢隻文字可以每個民族都有唔同用法同語言系統
因此雲伯講話廣東話係香港嘅官話並冇法律依據
香港官話呢個point根本係錯誤嘅前設，假設咗樣唔存在嘅嘢出嚟
最尾「不須辯論，不能改變」呢句只能夠apply落「廣東話冇法律地位」到
除此之外香港政府一定知有呢個漏洞，用香港官話一說唔只冇得拗，甚至佢根本隨時可以立法set普通話做「香港官話」

另外都有巴打講咗，如果唔跟雲伯，只係話廣東話係廣泛使用，係大部份人嘅母語嘅話
唔使20年30年，剩係睇下普教中下嗰堆中小學生講咩已經夠
而家政府仲係滲下滲下嘅階段，到多10年8年之後加埋每日150個同堆專才，普通話嘅泛用就同廣東話不相伯仲
所以講廣泛使用呢個point只係時間問題

相反我覺得最重要嘅point應該係在於捍衛香港本土文化
啫係攞返本土派（唔係講緊雲伯 ，雖然應該唔少人都唔當佢係）講嘅香港民族
一路以嚟其實都講緊香港嘅文化俾中共消滅緊，港式嘅廣東話其實都一樣
當年普教中講咩魚肉丸子嗰陣都已經係咁講，反而今日好似將焦點落咗響政府「母語」呢個講法到
母語呢個term上面都講咗點解唔work
但係香港本土文化就真係講得到個問題
因為廣東話最重要嘅係佢嘅文化地位同埋歷史地位
係香港民族嘅核心元素
即使過咗10年8年之後，你一樣可以話廣東話係香港人嘅傳統文化
唔講咁遠剩係講而家，我敢肯定你問街邊啲人講廣東話係咪香港人嘅文化佢都會答你係
所以捍衛香港本土文化先至係最有力而最能受到大眾認可嘅point
呢一點就真係學雲伯話齋不須辯論，不能改變

睇返個po
先唔講上面堆人Google都懶就話雲伯講得好啱跟住一齊講捍衛「香港官話」嘅地位
有啲仲要吹到港獨派同本土派背後收受咗利益先會同雲伯持相反立場
屌你學撚哂泛民班仆街左膠係唔撚係都嗌咗句「班柒頭收撚咗共產黨錢」先
你想我信你雲伯係啱嘅都唔好咁cheap啦

上面位巴打你係講緊我㗎喇
不過太長唔quote
我都唔想咁諗但上面有兩位仁兄連
一個畀人印象得粗口嘅語言個社會文化地位通常比較低
都夠膽死話自己學識淺薄唔夠膽答
但睇佢嘅款又唔係假膠
但呢句statement 明明剩係訴諸常識都分到對錯
好難唔懷疑背後有其他警棍
希望我錯覺啦
（不過由高登年代到而家一直都有呢種感覺 都應該唔係錯覺 ）

當年Dominion of Canada 個權多過香港，同埋人地成立自治領目的就真係準備佢地做獨立國家
第二你真係認為中共會同英國一樣守約？

當根叔個建國定義啱，咁建國日期應該推前至1842年

城邦；你都識講係佢既「城邦」，佢既城邦可以狹義到連世界公認既新加坡都唔算，咁唔係扭曲我唔知係乜

得啦
只要你有把口都可以話人中計㗎啦，唔好激嬲共產黨
講母語又係中計
講獨立又中計

香港法定官話係粵語所以學校應該用粵語教唔雖要解釋，國師

中國守唔守約關我撚事咩
又喺到打稻草人屈我撑城邦論
講翻粵語啦好嘛

你要咁講城邦呢個詞 我剩係可以講 每次有位學者（如果你當佢係學者） 想發明新concept嗰時 佢都唔多唔少要按舊有嘅字去發明 唔知佢下下都好似班歐美離地學者咁喺拉丁同希臘文入面搵詞根搵到一般大眾都唔撚明咩 你可以唔同意佢呢種用法 話佢扭曲呢啲咁主觀嘅野我無辨法駁你 但佢的確有佢根據喺到 唔通佢下下寫文都寫 城邦1 同埋 城邦2 咁分開咩 不壞假名而說諸法實相 人嘅語言係咁嘅啦 要怪就怪世界啦

利申 唔撚覺得城邦論會work 亦都唔覺得所謂港獨會有預期效果

建國呢個詞理由同上

要人地畫公仔畫出腸先知人講乜, 仲要唔識寫字癲三倒四, 唔係弱智都智障啦

你件弱智企埋一邊，我係讚佢表達得有條理，無認同佢嘅主張係好過我。
呢啲叫和而不同，你件低質城邦狗係唔明架啦

自己柒咗又想抺黑人呀？

打嗰陣冇睇user name
原來係你

你講雅言嗰個point支持又唔拗得反對又唔拗得
咁叫人地點答你啫
然後你一拉就拉咗落誅心論到

你話一個俾人印象只剩低粗口嘅語言社會地位比較低
乜廣東話俾人印象得粗口咩
十幾年冇咁大新移民普教中問題
廣東話社會地位好低咩
啲新移民講廣東話唔正畀人笑返轉頭就真

單純講你呢句嘢嘅話又有邊隻語言係得粗口?
識聽嘅人唔多唔少自己都識用嗰隻語言砌句嘢出嚟
咁仲點樣畀到「得粗口」呢個印象
再者如果社會主流都係講呢隻語言
點會有人突然間講話自己嘅語言社會地位低?
最多咪啲名門望族想突顯身份地位先咁做啫
甚至會有人走出嚟講:
其他語言都做唔到咁多粗口
我地講緊嗰隻幾勁
反而係畀到優越感，所以間唔時會見有人提粗口文化嚟讚廣東話

同埋乜雅言真係講緊粗口呢樣嘢咩
又唔覺意打到好長

唔聞唔問唔講唔做，係熱狗同城邦派的忍道

倒番轉問你
日本呢個av大國你會唔會認為佢呢個社會文化地位低？
訴諸常識中伏都成日見，例如地心說都係訴諸常識

我冇話粵語畀人印象剩係得粗口
亦冇話粵語嘅社會地位好低（雖然低過英文 但唔係重點）
我將雅言呢個point延伸到啲正常人冇可能唔同意嘅point 從而帶出一個粵語想要提高地位／保持現有地位 係需要擴大唔同層面嘅運用 e. g. 粵文 仲要唔可以累贅過北文 班香港人感覺上係正過北文 如果唔係冇人想用 （始終我唔想詮釋陳雲嘅每一個用詞 一嚟未啲準 二嚟又會俾班反雲黨駁 失去呢個post嘅原意）

不過冇諗過有人咁都唔同意 除咗誅心之外我仲可以講啲咩？

BTW 粗口文化再勁 都冇理由喺同人外交嗰時同埋公函嗰時用㗎？所以係有必要鼓勵粵語喺所謂上流社會上用

日本畀人印象唔係剩係得av囉
你唔好打稻草人喎
承上po
一個語言有必要喺正式場合使用

btw 訴諸常識係有機會中伏 但呢句用常識判斷嗰個statement會中伏呢？

既然你冇話粵語畀人印象剩係得粗口
咁同你延伸出嚟嘅問題又有咩邏輯關係呢

另外雖然我都認同你話推廣粵文係保障廣東話喺香港地位好有效嘅方法
但係而家雲伯喺今次件事入面剩係出嚟提咩廣東話係香港官話
而唔係呼籲大家要保住廣東話地位
咁同欺騙民眾話廣東話嘅地位而家仲係好安全有咩分別
點解合理而有力嘅point唔講走去講啲誤導而且自殘嘅嘢先 (點解誤導我上面講咗)
到你提出雲伯雅言呢個point有其他巴打嘗試討論
你就用反雲黨呢個term嚟迴避哂呢2個核心問題

不過我上面都講咗點解我唔同意你紅字嗰個point
然而你就話同意嘅同你同一立場唔使拗
唔同意嘅就係有背後目的或者收咗利益用誅心嚟睇
咁啫係我無論講咩你都係立於一個虛假嘅不敗之地
然後我就變咗你口中唔理性有agenda嘅反雲黨
同泛民打本土嘅手段一模一樣

原來廣東話印像原來係得粗口? 你自己咪又打緊稻草人去sell 雅言呢個語意含混既term

一個語言可唔可以喺正式場合甚至成為法定語言用同佢係咪文化地位冇關係, 反而係嗰個語言背後既政治力量先係關鍵, 上流社會有錢佬好似+X 都係講廣東話(佢番屋企講潮州話就另一回事), 咁你粵語做左官方語言未??

過份離地著重一個語言既文化地位個下場就好似拉丁語咁最後變左冇人用 (淨番可以做崇拜同學術研究)

一個剩係得粗口嘅語言比人印象唔好 地位自然唔高 =>
自然更加少人用

粵文（同粵語唔係exactly same concept不過是但啦）畀人嘅印象係市井 街頭 難登大雅之堂=>
粵語地位唔高=>
為咗推廣粵文 有必要令粵文適應公函書寫

陳雲提到粵語係香港官方語言 & 提到點令粵文更適應公函書信
=> 令到粵語能登大雅之堂
=>呢句之後未必可以直接推論到佢要贊成保住廣東話 但都係傾向贊成保住嘅

個推論鏈真係咁難理解咩
理解唔到你就同我講下你邊句理解唔到

粗口個類比喺上面 你自己睇
粵文嘅文化地位自然冇剩係得粗口咁低
但都唔高 唔似日本文化咁雅俗共有 （av又有 日本文學如三島由紀夫都有）定係閣下覺得粵文個文化地位有啲地位好高（地位喎 唔係文化意義）

閣下言下之意係咪即係粵語可以完全冇文化地位？
咁現實粵文個文化地位唔夠北文高嘛 你覺得係咪可以完全無視呢點？

答佢，我母語係咩唔使你理，但一定唔係普通話

咪就係你個是但啦囉
你話粵文難登大雅之堂冇錯，因為香港人習慣嗌佢做口語，當係informal writing
而一路以嚟啲官方文獻又好、報章又好，香港人都會用一套書面語去寫
呢套書面語用字同語法同中國人寫法都有差異，甚至同廣東嘅寫法都有出入
更重要嘅係香港人係會用粵語去讀
咁又點解會由粵文變咗粵語地位唔高？

如果你係講緊港英時代粵語同殖民主嘅英語做對比就講得通
主權移交後冇錯普通話喺普教中同啲人瀨共下係愈嚟愈高
但係面對中共極權點解一嚟就要自貶身價？
點解要幫強國人/共產黨講說話話粵語地位唔高？
就好似泛民去完大灣區幫政府為大灣區講好說話咁

再講多次雲伯
睇佢今次篇文雖然好明顯係傾向贊成保住粵語
但係都仲係嗰句，點解要吹啲唔存在嘅嘢出嚟做觀點？
知唔知咁係誤導咗民眾等大家以為粵語有法律地位？
知唔知咁樣嘅誤導係玩返自己同民眾轉頭？
佢過去出咁多書做咁多research
點解唔做好權威嘅本份用站得住腳嘅立論呼籲大家捍衛粵語？

我真係好長氣

我理解佢「雅言」係有兩個方向 一個係口語 一個係書面語 (講明先 我唔夠膽話呢個係佢意思)

好啦 我認我係諗錯咗少少野 我一直諗開嘅係粵文同粵語嘅地位係相輔相成呢樣唔難理解 所以我先寫「是但啦」

「粵語地位唔高」呢個係事實嚟
你要怪就怪司徒華撐北敎中班大中華膠同埋北敎中班仆街學校 仲有用北話宣誓嘅蔣麗芸議員
事實上粵語地位的確係低過彭定康時代
為咗重新推高粵語地位 所以要令粵文地位提升 順便令粵語重拾佢嘅地位 呢個係有啲曲綫救國 但都係値得做嘅

雖然我真係唔想講陳雲呢條大中華膠
一方面佢本質反nation building呢個過程 佢梗係唔講母語呢啲太過令人同仇敵慨嘅野啦 (不過呢個都係誅心 你應該唔想聽)
另一向面佢自己都講咗 我都同意嘅 同埋我之前都講咗 係香港越嚟越多細路用北話做母語 強調母語呢個concept嘅話你係冇理由反對(至少一部分)嘅北敎中
但唔用母語呢個concept 就得翻官方語言呢個concept (至少我認知中係得翻呢個concept)
佢唔咁講係冇辨法justify到點解要粵敎中

仲以為又9up 點知又無錯

一個剩係得粗口嘅語言比人印象唔好 地位自然唔高 =>
自然更加少人用 (呢個只係你對粵語印象)

難登大雅之堂=>
粵語地位唔高=> (呢個都只係你對粵語印象)
為咗推廣粵文 有必要令粵文適應公函書寫

陳雲提到粵語係香港官方語言 (從來未係事實) & 提到點令粵文更適應公函書信
=> 令到粵語能登大雅之堂
=>呢句之後未必可以直接推論到佢要贊成保住廣東話 但都係傾向贊成保住嘅

用一個謊言去保衛粵語你認為冇問題

雖然我唔覺得今日嘅粵語地位低
但係喺可見嘅將來的確會跌
所以我都贊成你話用粵語入文嘅方式保住佢

但係陳雲佢做咗咁多年research
唔會係連保衛香港本土特色文化都唔知掛
甚至乎應該有更好嘅concept講掛
的確唔去到香港官話/母語會冇咁直接
但係我始終覺得為咗聽落順耳啲而扭曲咗事實就過份咗
我都知有人呢個位用咗誅心嚟鬧陳雲
但係作為本土派畀人誅咗咁多次
我都唔想話誅返人地

本土特色文化嘅話有人可以質問你點解唔講翻圍頭話 你要記住你唔係要說服我 你要說服你屋企人說服你朋友 甚至要說服維園阿伯
香港官方語言雖然基本法冇寫明 但實際係用緊粵語 呢樣冇人質到你
at least the least evil term I can think of

香港官方語言雖然基本法冇寫明 但實際係用緊粵語 呢樣冇人質到你

架床疊屋加官方兩個字做乜春? 邊個官認証過? 搏俾位人入?

咁多種語言鬼知你講邊種?

兩文三語只係語文教育政策, 呢樣同官方語言冇必然關係 (官方語言一定會進入語文教育政策範疇, 但語文教育政策下既語言唔一定係官方語言)
例如馬來西亞語文教育政策下華文小學課程係會教華文, 咁華文係咪又變左馬來西亞既官方語言?

你引條link 係咪想講普通話都係官方語言?

中文呢家嘢的確有呢個問題
因為佢可以用好多隻唔同語言嚟讀
但係講到香港文化
如果真係要講嘅話實係粵語行先
港產片又好香港樂壇都好都係粵語做主流
宣傳出去嘅香港文化同形象都係講粵語
例如日本咁
人地句モウマンタイ就係粵語冇問題嘅音譯
可見最能代表香港文化嘅語言就係粵語
圍頭話呢啲都係香港文化嘅一部分亦都好值得保留
但係粵語喺香港嘅形象同文化上佔重較多
若果連最具代表性嘅粵語都保唔住
仲講咩圍頭話客家話啫

變成在自己家園內的陌生人（stranger in one's home land）
睇返前幾句係講，一般喺外地先會俾人問母語
跟住呢個議題轉就好似當香港人先係外人

至於官話，就好似講香港有自己護照貨幣，雖然名義上唔係獨立，但有實然主權

唔係叫唔回應，係搞清楚粵語legitimacy再回應

反其道而行
可唔可主動趁而家用粵語嘅人多
保護粵語群情高漲
迫令將粵語定為香港官方語言
正體字同英文為香港官方書寫方式

中共噉鍾意拉一打一
噉順佢意
再主動啲爭取更多嘢

簡單講，用母語論嚟捍衛粵語，對本身講開粵語嘅人完全冇問題，因為只係重覆講阿媽係女人嘅事實，即係「空廢言詞」，無益亦無害

但對於母語唔係粵語嘅人嚟講就好唔同，因為根據母語論，佢地根本無需認同粵語嘅地位，學校亦好應該按照佢地本身嘅母語授課，大條道理畀佢地同真香港人區隔，免受香港文化同化

官話論嘅意思，就係講明粵語係社會通行語言，官方機構（包括學校）嘅慣常語言就係粵語，因此你想喺香港社會生存嘅話，必需用粵語，學校亦冇藉口唔用粵語，否則係同香港社會習慣背道而馳

淨係日日鳩叫粵語係我母語嘅人，麻煩睇闊啲，你唔係政府唯一嘅招呼對象，港共唔駛打壓你地蟻民，淨係出盡辦法優待支蝗已經夠整瓜香港

如果政府一日講一句違反常識嘅話，我就要直接駁斥，我咪好撚唔得閒？諗下港共種種啲小動作背後代表嘅策略，整理好自己一套免受港共洗腦嘅思想理論好過啦

官話論
明明常講慣用語 通行語，但係要整個「香港官話」呢個term，恨做官做到發燒?

民間慣用粵語我同意，但官方？司法機構一早講明因應聆訊需要法官可決定用英文，粵語，普通話或其他方言，亦有法官多次選擇用普通話聆訊，再睇睇堆狗官入中聯辦或者聽喬曉陽廢up係用乜野語言？

我贊成粵語做官方語言
但唔好未係就講到係

護照貨幣全部根據法例發行
你個官話根據邊條法例define?

明明自己冇既野就用實然呢兩隻字話自己有

雖然政府無明確規定廣東話係香港官話
但政府官員的確主要係以廣東話嚟做口頭上嘅溝通
而唔係用普通話
公文格式都唔似係大陸或者台灣個種
係由殖民時代沿用落嚟
即使街道音譯一向都係用粵拼
不過依家反而開始用緊普通話拼音

即係話目前確定唔到廣東話就係香港官話呢個「名分」
但官員交流上又的確係一直用緊廣東話
偏偏唔肯用「名分」嚟確定兩者關係
一直咁「曖昧」落去
然後「情婦」普通話走出嚟話自己先係「正室」

係咪真係咁難明？
官話講緊呢個地方主要用語呀 就是官方語言呢個概念通常要明文規定所以盡量用官語闡述唔係用官方語言
冇法例define架大家都唔洗期望會有
跟住官方語言黎兜圈做乜鬼？100%香港人只係識講粵語但政府唔設為法定語言你又要跟住講？

同人講某個地方有自己護照貨幣法例 一般人都覺得係國家咁
因為發行護照貨幣制定法例被視為國家行使主權嘅行為
同北京講佢唔會俾你用主權呢個字 因為你唔係國家
但實際上香港真係有呢種權呀嘛

冇錯
政府就係知粵語冇法律地位
先至做到滲下滲下用普通話取代粵語

所以一定要分清楚
用「香港官話」呢個字眼就真係會落入咗港共圈套
誤會咗粵語喺目前香港社會係有法律地位
但其實香港根本就冇「官話」只有「法定語文」(啫係中文同英文)
見到港共冇出聲話「官話」唔存在就知
啫係陳雲講呢個term其實係用得唔夠好畀到位政府入(相信佢唔係刻意嘅 )

所以我上面先提出捍衛香港文化嘅觀點
相信街邊呀叔就算唔識Google法律又唔係用粵語作母語
都知妹仔大過主人婆係咩意思

特登避開唔用法定語言
五區公投中共會話公投涉及主權問題 香港唔可以搞公投
其實咪係五區聯合補選 就係要搞大佢講公投嘛

唔知點推論出陳雲寫呢篇只係呃大家粵語好安全？
佢只係帶出其他捍衛粵語理據 佢母語本身未必係粵語添 擺明教你點應對
人哋不嬲捍衛粵語